%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Applications et bases canoniques]
Pour chacune des applications linéaires suivantes, donner sa matrice relativement aux bases canoniques.

\begin{tasks}(2)
  \task $\appli{f}{\R^4}{\R^2}{(x, y, z, t)}{(2 x-3 y+t, 9 x-4 z)}$

  \task $\appli{g}{\R^5}{\MM_{3,1}(\R)}{(x, y, z, t, u)}{\matrice{x+3 z-t+6 u\\ x+5 y+t\\-3 x+y+2 z-4 u}}$

  \task $\appli{h}{\R^2}{\R^6}{(x, y)}{(y-x, x, x-y, y, 0, x+y)}$

  \task $\appli{u}{\MM_2(\R)}{\MM_2(\R)}{M}{\transpose{M} }$

  \task $\appli{\phi}{\R[-3]}{\R^3}{P}{\left(P(0), P^{\prime}(0), P^{\prime \prime}(0)\right)}$

  \task $\appli{\psi}{\R[-2]}{\R[-4]}{P}{P-X^{3} P^{\prime}}$

\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Il faudrait tout d'abord démontrer que les applications sont linéaires. On le laisse en exercice au lecteur. On prend les bases canoniques des différents espaces. On notera, pour chacune des applications suivantes, $\BB$ la base de l'espace de départ, et $\CC$ la base de l'espace d'arrivée.
\begin{enumerate}
	\item $f(1,0,0,0)=(2,9)$, $f(0,1,0,0)=(-3,0)$, $f(0,0,1,0)=(0,-4)$ et $f(0,0,0,1)=(1,0)$. Finalement 
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(f) = \matrice{2&-3&0&1\\9&0&-4&0}.\]
	\item Par le même raisonnement :
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(g) = \matrice{1&0&3&-1&6\\1&5&0&1&0\\-3&1&2&0&-4}.\]
	\item De même :
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(h) = \matrice{-1&1\\1&0\\1&-1\\0&1\\0&0\\1&1}.\]
	\item On prend la base canonique $\BB=\CC=(E_{1,1}, E_{1,2}, E_{2,1}, E_{2,2})$. On a 
	\[ u(E_{1,1})=E_{1,1}, \quad u(E_{1,2})=E_{2,1}, \quad u(E_{2,1})=E_{1,2}\qeq u(E_{2,2})=E_{2,2}.\]
	Finalement
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(u) = \matrice{1&0&0&0\\0&0&1&0\\0&1&0&0\\0&0&0&1}. \]
	\item Dans la base canonique $\BB=(1,X,X^2,X^3)$ :
	\[ \phi(1)=(1,0,0),\quad \phi(X) = (0,1,0),\quad \phi(X^2)=(0,0,2)\qeq \phi(X^3)=(0,0,0).\] 
	Ainsi
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(\phi) = \matrice{1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&2&0}.\]
	\item $\psi$ est bien linéaire (par linéarité de la dérivée). Si $P\in \R[-2]$, $X^3P'\in \R[-4]$ et donc $\psi(P)\in \R[-4]$. Prenons les bases $\BB=(1,X,X^2)$ et $\CC=(1,X,X^2,X3)$. Remarquons que 
	\[ \psi(1)=1,\quad \psi(X)=X-X^3\qeq \psi(X^2) = X^2-X^3(2X)=X^2-2X^4.\]
	Ainsi,
	\[ \Mat_{\CC,\BB}(\psi) = \matrice{1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\\0&-1&0\\0&0&-2}.\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
